\subsection{Standards für die \ac{LZA}}
\label{sec:oais}
\begin{flushright}{\slshape    
    What is required to preserve and maintain access to digital information over
    the long term? This question is still far from being satisfactorily answered.}
    \\
    \medskip --- OCLC Research \cite{oclc}
\end{flushright} 

Um den Erfolg einer \ac{LZA} zu gewährleisten, ist eine klare Definition der notwendigen
Prozesse erforderlich. Aus diesem Grund haben sich verschiedene Standards zur
Planung und Durchführung einer \ac{LZA} entwickelt. Die Gründe für die Notwendigkeit
solcher Standards sind vielfältig.   

Eine Folge des fortwährenden technologischen Fortschritts ist es,
dass Software, Dateiformate oder Hardware vollständig vom Markt verschwinden.
% Programme, die zum Lesen oder Bearbeiten bestimmter Daten und Dateiformate benötigt werden,
% können in der Zukunft \NOT mehr verfügbar sein. 
Erschwerend kommt hinzu, dass
Wissen auf viele unterschiedliche Arten vorliegen kann wie \bspw in Schriftform
(\zB in Büchern, Zeitungsartikeln), in akustischer Form (\zB
Musik, Hörbücher, Radiosendungen) oder in visueller Form (\zB Grafiken,
Skizzen, Fotos, Filmen). Viele dieser Informationen müssen zudem vor der
\ac{LZA} erst noch digitalisiert werden.
% Viele dieser Informationen liegen \NOT einmal in
% digitaler Form vor und müssen vor der \ac{LZA} erst einmal
% digitalisiert werden. 
% Repräsentationsformen für Wissen, die bei der Erstellung
% der Daten allgemein verfügbar waren, können verschwinden. Es ist im Jahr 2018
% \zB \NOT mehr einfach, Wissen zugänglich zu machen, das in Form einer
% Dokumentation auf \ac{VHS} vorliegt, da die entsprechenden Abspielgeräte \NOT
% mehr hergestellt werden. 

Auch das Wissen der Menschen verändert sich fortwährend. So können Daten, die im
Jahr 2019 allgemein verständlich sind, in der Zukunft aufgrund einer sich
verändernden Welt \NOT mehr unbedingt für jeden Benutzer bekannt sein,
weil Begriffe \bspw aus dem allgemeinen Sprachgebrauch verschwunden sind.

% Ein weiteres Problem ist die Tatsache, dass sich das Wissen der Menschen ständig
% ändert. So können Daten, die im Jahr 2018 allgemein verständlich sind, dreißig
% Jahre später aufgrund einer sich verändernden Welt \NOT mehr unbedingt für
% jeden Benutzer verständlich sein, weil Begriffe \bspw aus dem allgemeinen
% Sprachgebrauch verschwunden sind. So ist der Begriff \rede{Groschen} seit der
% Einführung des Euro als Währung nicht mehr Teil der täglichen Sprache
% und es ist abzusehen, dass irgendwann niemand mehr eine Bedeutung mit diesem
% Wort verbinden kann. 

Sollen die Daten anderen Personen oder Organisationen außerhalb eines Projekts
zur Verfügung gestellt werden, ergeben sich weitere Schwierigkeiten: Die
Zugriffe auf die Daten müssen kontrolliert werden und die Form, in welcher die
Daten vorliegen, muss für alle Interessenten lesbar sein. 
% So kann man \bspw
% nicht davon ausgehen, dass eine im Word-Format docx abgespeicherte Datei von
% allen Personen ohne Verluste geöffnet und gelesen werden kann, da andere
% Programme wie \zB OpenOffice mit diesem Format Schwierigkeiten haben und ältere
% Versionen von Word, die das neue Format noch \NOT verstehen, immer noch
% verwendet werden.

Um diesen und weiteren Schwierigkeiten begegnen zu können, wurde \ac{OAIS}
entwickelt, das inzwischen zu einem de-facto-Standard für die \ac{LZA} geworden ist. 
Die folgenden Ausführungen basieren auf \cite{magentabook}. \ac{OAIS} beschreibt
ein Modell zur \ac{LZA} von Daten. Dabei werden alle beschriebenen Probleme
bedacht und Organisationsmodelle zu deren Lösung vorgeschlagen. In \ac{OAIS} werden die
Informationen in konzeptionellen Containern organisiert, den \sog
Informationspaketen. \INFPAKp enthalten neben den Inhaltsinformationen, dem
eigentlichen Ziel der \ac{LZA}, auch die \ac{PDI}. Die \ac{PDI} wird benötigt,
um die Inhaltsinformation zu bewahren, um sicherzustellen, dass sie klar
identifiziert werden kann, und um die Umgebung zu verstehen, in welcher die
Inhaltsinformation erstellt wurde.

\ac{OAIS} kennt drei unterschiedliche Arten von Informationspaketen und drei
Akteure.
Das \ac{SIP} wird von dem Akteur Produzent erzeugt und 
an das Archiv gesendet. Es enthält die zu archivierenden Daten. Das \ac{SIP}
wird vom Archiv in ein oder mehrere \acp{AIP}
umgewandelt und gespeichert. Die zweite Art von Akteur, das Management, legt die Bedingungen
dieses Vorgangs fest und verwaltet das Archiv. Der Akteur Verbraucher ist
derjenige, der im Archiv gespeicherte Informationen abrufen möchte. Er erhält
die gewünschten Informationen in Form eines \ac{DIP}. Das \ac{DIP} enthält
die gewünschten Daten und die Informationen, die der Verbraucher benötigt, um
die Daten verstehen zu können. Eine
direkte Kommunikation zwischen Erzeuger und Verbraucher findet \NOT statt, denn
sie verläuft immer über das Archiv.
% Dabei kann es sich beim Produzenten als auch
% beim Verbraucher sowohl um Personen als auch um Systeme handeln. Eine Person
% oder ein System kann auch gleichzeitig Produzent und Verbraucher sein. Eine
% direkte Kommunikation zwischen diesen beiden Akteuren findet \NOT statt, denn
% sie verläuft immer über das Archiv.

% OAIS definiert sechs Aufgabenbereiche: 
% 
% \begin{enumerate}
%   \item Datenübernahme (Ingest)
%   \item Datenaufbewahrung (Archival Storage)
%   \item Datenmanagement (Management)
%   \item Systemverwaltung (Administration)
%   \item Planung der Langzeitarchivierung (Preservation Planning)
%   \item Zugriff (Access)
% \end{enumerate}

% Der Bereich Datenübernahme übernimmt die Daten vom Produzenten, bereitet die
% Einlagerung ins Archiv vor und stellt die Qualität des \acp{SIP} sicher. Dazu
% gehören \zB eine Prüfung auf Lesbarkeit und Verständlichkeit und die Durchführung einer
% Verbesserung der Datenqualität. Anschließend werden aus dem \ac{SIP} die
% \acp{AIP} erstellt, die den Formen und Standards des Archivs entsprechen müssen.
% 
% Die Datenaufbewahrung nimmt die \acp{AIP} entgegen und lagert sie ein. Zu dem
% Aufgabenbereich des Datenmanagements gehört eine regelmäßige Wartung und
% Überprüfung der Wiederauffindbarkeit der Daten. Dazu werden bspw. die im Archiv
% enthaltenen Datenträger auf ihre Lesbarkeit überprüft und bei Bedarf erneuert.
% Das Datenmangement wartet die Verzeichnisinformationen und hält sie zugänglich,
% ergänzt sie und bereitet sie auf und verwaltet Archivdatenbanken.
% 
% Die Systemverwaltung verwaltet das Archiv, pflegt aber auch die Beziehungen
% zwischen den Produzenten und den Nutzern. Dabei gibt es Vorgänge, die
% automatisiert durchgeführt werden können, und Vorgänge, die von Menschen
% ausgeführt werden müssen. Die Systemverwaltung organisiert diese Prozesse,
% handelt Verträge zur Übergabe und Nutzung der Informationspakete aus, sichert
% die Qualität und verwaltet die verwendete Hard- und Software.
% 
% Die Planung der Langzeitarchivierung stellt den problemlosen Zugang zu den
% Informationen sicher. Dabei steht \NOT der Zugang in der Gegenwart im Fokus,
% sondern derjenige in der Zukunft. Dieser Bereich ist zuständig dafür, dass die
% Informationen für die zukünftige Nutzung verfügbar bleiben. Dabei werden bspw.
% Empfehlungen gegeben, wann eine Migration von einem Standardformat in ein neues
% Format vorgenommen werden sollte und die Planung von Updates. Damit dies möglich
% ist, müssen \NOT nur die technologischen Veränderungen überwacht werden,
% sondern auch Veränderungen bei den Nutzungsgewohnheiten der Benutzer. 
% 
% Der sechste Teilbereich Zugriff unterstützt die Benutzer beim Auffinden der
% digitalen Informationen. Er nimmt Anfragen entgegen, verwaltet
% Zugriffsberechtigungen und generiert und verteilt die für eine Nutzergruppe
% zugänglichen \acp{DIP}. 

% Mittlerweile ist OAIS ein weit verbreitetes und akzeptiertes Referenzmodell zur
% \ac{LZA} digitaler Informationen. \cite{NestorHandbuch}
% nennt einige namhafte Beispiele: Die Niederländische Nationalbibliothek in Den
% Haag hat im Jahr 2002 den ersten Prototyp eines Archivs für digitale
% Publikationen in Betrieb genommen. Dort wurde \ac{OAIS} als Referenzmodell
% verwendet.
% Das nationale Datenarchiv Großbritanniens und das australische Nationalarchiv
% orientieren sich an OAIS. OAIS ist auch die Grundlage für die Ausschreibung des
% groß angelegten Projekts zur Entwicklung des Systems \ac{ERA} des amerikanischen
% Nationalarchivs.
